\section{פסוקיות תוכן}%
\label{sec:content-clause}

\newcommand{\titleaddon}[1]{\only<2>{\frametitle{\contitle\hfill{}#1}}}

\begin{frame}<1>[label=content-clauses]{סימון פסוקיות תוכן}
	\begin{itemize}
		\item <alert@2,8> מבנה \C{bod+\gram{poss} \gram{adv}}
		\item <alert@6> מבנה \C{bod} של קיום ושייכות
		\item <alert@3> הסמן \C{y(r)}
		\item <alert@7,8> הסמן \C{na(d)/nad}
		\item \alert<4>{מבנה \C{i \textsuperscript{+\gram{len}}N/\gram{pro} \textsuperscript{+\gram{len}}\gram{inf}}}
			\only<4>{\par{} סקירה דיאכרונית: \L{\cite{miller.d.g:2004:conjugated-infinitive}}}
		\item <alert@5,8> הסמן \C{mai}
	\end{itemize}
\end{frame}

% ┌────────────────┐
% │ ei bod yn canu │
% └────────────────┘

\againframe<2>{content-clauses}

\settitle{מבנה \C{bod+\gram{poss} \gram{adv}}}

\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{משלים של מילת יחס לציון סיבה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla {[…]} ac roedd hynny’n handi iawn \alert<2>{gan} [\textbf{ei} \patternsep{} \textbf{bod} (\patternsep{}) \textbf{hi\patternsep{}’n} \textbf{treulio} cymaint o amser yn ymestyn dros waliau’r ardd], […]//
			\glb {} ו־ \Prt{}.להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Dem{}.\Dist{}.\N{}-\ynC{} שימושי \Intens{} \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} ~ להיות ~ \Tsg{}.\F{}-\ynD{} לבלות הרבה.\Equ{} \Prep{} זמן \Prep{} להתמתח מעל גדר.\Pl{}-\Def{} גן //
			\glft {[…]} וזה היה שימושי מאוד בגלל \textbf{שהיא בילתה} כל כך הרבה זמן בהתמתחות מעל גדרות הגן […]\\
			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל תפיסה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Gwelodd} Duw [\textbf{fod} \patternsep{} \textbf{y} \textbf{goleuni} \patternsep{} \textbf{yn} \textbf{dda}]; […]//
			\glb לראות.\Pst{}.\Tsg{} אלוהים \Obj{}\textbackslash{}להיות {} \Def{} אור {} \ynC{} טוב//
			\glft \BH{וַיַּ֧רְא אֱלֹהִ֛ים \underline{אֶת־הָא֖וֹר כִּי־ט֑וֹב} […]}\\
			\exsrc{Y Beibl Cymraeg Newydd}{Llyfr Genesis}{1:5}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{תימה במשפט שמני דו־איברי}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Rhaid} [\textbf{ei} \patternsep{} \textbf{bod} \patternsep{} \textbf{ymhell} \textbf{ar} \textbf{y} \textbf{nos}], […]//
			\glb צריך \Poss{}.\Tsg{}.\F{} {} להיות {} רחוק על \Def{} לילה//
			\glft צריך היה להיות מאוחר בלילה, […]
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Gofid (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{משלים של \C{tebyg}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Mae llyfr yn beth sy’n eich cadw ar eich aelwyd eich hun, ac mae’n \alert<2>{debyg} [\textbf{fod} \patternsep{} \textbf{dyfod} \textbf{llyfrau} \patternsep{} \textbf{yn} \textbf{dechrau} bywyd anghymdeithasol].//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{} סֵפֶר \ynC{} דָּבָר להיות.\Prs{}.\Third{}.\Rel{} \Poss{}.\Spl{} לשמור על \Poss{}.\Spl{} אח \Poss{}.\Spl{} \Refl{} ו־ להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\ynC{} דומה \Len{}\textbackslash{}להיות ~ לבוא ספר.\Pl{} ~ \ynD{} להתחיל חיים בלתי־חברתי//
			\glft ספר הוא משהו שמחזיק אותך בביתך שלך, ונראה \textbf{שהגעתם של ספרים התחילה} את החיים הבלתי־חברתיים.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Diwylliant a Chymdeithas (pennod~3)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
	

% ┌───────────────────┐
% │ bod (existential) │
% └───────────────────┘

\againframe<6>{content-clauses}

\settitle{מבנה \C{bod} של קיום ושייכות}

\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל תפיסה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Gwyddent} [\textbf{fod} \patternsep{} \textbf{gan} \textbf{y} \textbf{Potters} \textbf{hefyd} \patternsep{} \textbf{fab} \textbf{bychan}], […]//
			\glb לדעת.\Impf{}.\Tpl{} \Obj{}\textbackslash{}להיות {} \Prep{} \Def{} \Pn{}.\Pl{} גם {} \Len{}\textbackslash{}ילד קטן//
			\glft הם ידעו \textbf{שגם לפוטרים היה ילד קטן}, […]
			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{משלים של מילת יחס לציון ויתור}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \mbox{[…]} dyn mawr, trwm â gwddf hynod o fyr, \alert<2>{er} [\textbf{bod} \patternsep{} \textbf{ganddo} \patternsep{} \textbf{fwstash} \textbf{hir} \textbf{iawn}].//
			\glb ~ איש גדול כבד עִם צוואר חריג של קצר למרות להיות ~ \Prep{}.\Tsg{}.\M{} ~ \Len{}\textbackslash{}שפם ארוך \Intens{}//
			\glft \mbox{[…]} איש גדול, כבד, עם צוואר קצר באופן מיוחד, למרות \textbf{שהיה לו שפם ארוך מאוד}.
			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
	

% ┌──────────┐
% │ y canodd │
% └──────────┘

\againframe<3>{content-clauses}

\settitle{הסמן \C{y(r)}}

\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Doedden nhw ddim yn \alert<2>{meddwl} \textbf{y} \patternsep{} [\textbf{medren} \textbf{nhw} ei ddioddef petai rhywun yn dod i wybod am y Potters].//
			\glb \Neg{}-להיות.\Impf{}.\Tpl{} \Tpl{} \Len{}\textbackslash{}\Neg{} \ynD{} לחשוב \Nmlz{} ~ להיות\_יכול.\Impf{}.\Tpl{} \Tpl{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} לסבול להיות.\Irr{}.\Impf{}.\Tsg{} מישהו \ynD{} לבוא ל־ לדעת על \Def{} \Pn{}//
			\glft הם לא חשבו \textbf{שהם היו יכולים} לסבול זאת אם מישהו היה מגלה על הפוטרים.
			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
	

\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{רימה במשפט שמני קופולרי}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \mbox{[…]}, ond roedd ganddyn nhw hefyd gyfrinach, a’u \alert<2>{hofn mawr oedd} \textbf{y} \patternsep{} [\textbf{byddai} rhywun yn ei darganfod].//
			\glb ~ אבל \Prt{}-להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Prep{}.\Tpl{} \Tpl{} גם \Len{}\textbackslash{}סוד ו־-\Poss{}.\Tpl{} פַּחַד גדול \Cop{} \Nmlz{} {} להיות.\Impf{}.\Sbjv{}.\Tsg{} מישהו \ynD{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} לגלות//
			\glft \mbox{[…]}, היה להם גם סוד, והפחד הגדול שלהם היה \textbf{ש}מישהו יגלה אותו.
			\exsrc{JKR}{Harri Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


% ┌───────────┐
% │ na(d)/nad │
% └───────────┘

\againframe<7>{content-clauses}


% ┌──────────────────┐
% │ i cum infinitivo │
% └──────────────────┘

\againframe<4>{content-clauses}

\settitle{מבנה \C{i \textsuperscript{+\gram{len}}N/\gram{pro} \textsuperscript{+\gram{len}}\gram{inf}}}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{תימה במשפט שמני דו־איברי}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla “\alert<2>{Rhaid} [\textbf{i\patternsep{}mi} \patternsep{} \textbf{eistedd} i lawr i feddwl],” meddai’r Frân Ddu.//
			\glb צריך ל־-\Fsg{} ~ לשבת ל־ רצפה ל־ לחשוב \Vd{}-\Def{} עורב שחור//
			\glft „אני צריכה לשבת לחשוב,” אמרה העורבת השחורה.
			\exsrcnochap{Esop}{Y Frân Wen}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{משלים של מילת יחס לציון סיבה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Os clywaf hynyna eto, yr wyf yn siŵr o sgrechian, \alert<2>{gan} [\textbf{i\patternsep{}mi} \patternsep{} \textbf{ei} \textbf{glywed} mor aml].//
			\glb אִם לשמוע.\Prs{}.\Fsg{} \Dem{}.\Dist{}.\N{} שוב \Prt{} להיות.\Prs{}.\Fsg{} \yn{} בטוח \Prep{} לצרוח, \Prep{} ל־.\Fsg{} ~ \Poss{}.\Tsg{}.\M{} לשמוע כל־כך תכוף//
			\glft אם אשמע את זה שוב, בטוח אצרח, כי \textbf{אני שומעת את זה} כל כך תדיר. 
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 20}//
		\endgl
	\end{cymraeg}	
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Teimlai} [\textbf{idd\patternsep{}ynt} \patternsep{} \textbf{gymryd} gormod o faich ar eu hysgwyddau], ac ofnai [\textbf{i\patternsep{}’r} \textbf{cyflogau} \patternsep{} \textbf{ddyfod} i lawr].//
			\glb להרגיש.\Impf{}.\Tsg{} ל־.\Tpl{} ~ \Len{}\textbackslash{}לקבל יותר\_מדי של נטל על \Poss{}.\Tpl{} כתף.\Pl{} ו־ לפחד.\Impf{} ל־-\Def{} משכורת.\Pl{} ~ \Len{}\textbackslash{}לבוא ל־ רצפה//
			\glft היא הרגישה שהם מקבלים יותר מדי עול על כתפיהם, ופחדה שהמשכורות ירדו.
			\exsrc{KR}{Traem mewn Cyffion}{pennod~5}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{משלים של מילת יחס בקונוורב}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Wedi} \textbf{i} \patternsep{} \textbf{ni} \textbf{blant} \patternsep{} \textbf{dyfu},
				bu’n rhaid cael lle arall \textbf{i} \patternsep{} \textbf{mi} \patternsep{} \textbf{gysgu}, […]//
			\glb אחרי ל־ ~ \Fpl{} \Len{}\textbackslash{}ילד.\Col{} ~ \Len{}\textbackslash{}לגדול
				להיות.\Pst{}.\Tsg{}-\ynC{} צורך להשיג מקום אחר ל־ ~ \Fsg{} ~ \Len{}\textbackslash{}לישון//
			\glft אחרי \textbf{שאנחנו הילדים גדלנו},
				צריך היה להשיג מקום אחר בשביל שאשן בו, […]
			\exsrcnochap{KR}{Atgofion I}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


% ┌─────┐
% │ mai │
% └─────┘

\againframe<5>{content-clauses}

\settitle{הסמן \C{mai}}


%\begin{frame}{\contitle}
%	\begin{cymraeg}
%		\begingl
%			\gla \mbox{[…]}, nid oedd yn rhaid i neb ddweud wrthi mai dyma beth oedd marw.//
%			\glb ~ \Neg{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \ynC{} צורך ל־ אף\_אחד \Len{}\textbackslash{}לומר \Prep{}.\Tsg{}.\F{} \Nmlz{} \Dem{}//
%			\glft 
%			\exsrc{}{}{}//
%		\endgl
%	\end{cymraeg}
%	
%\end{frame}

%שמני קופולרי
\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל דיבור}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond yr oedd gennym ddiwylliant arall, a chystal imi \alert<2>{egluro} yn y fan yma \textbf{mai} [ystyr y gair ‘gennym’ · yw · fy ffrindiau yn ogystal â’m brodyr].//
			\glb אבל \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Prep{}.\Fpl{} תרבות אחר ו טוב.\Equ{} ל־.\Fsg{} להבהיר \ynA{} \Def{} מקום \Dem{}.\Prox{} \Nmlz{} משמעות \Def{} מילה \Prep{}.\Fpl{} ~ \Cop{} ~ \Poss{}.\Fsg{} חבר.\Pl{} \ynB{} שווה \Prep{}-\Poss{}.\Fsg{} אח.\Pl{}//
			\glft אבל היתה לנו תרבות אחרת, ומוטב שאבהיר כאן \textbf{ש}פירוש המילה „לנו” הוא חבריי כמו גם אחיי.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Mathau Eraill o Ddiwylliant (pennod~5)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Wyt ti'n \alert<2>{meddwl} \textbf{mai} [Geiriadur Charles · ydw' · i]?//
			\glb להיות.\Prs{}.\Ssg{} \Ssg{}-\ynD{} לחשוב \Nmlz{} מילון \Pn{} ~ \Cop{}.\Fsg{} ~ \Fsg{}//
			\glft את חושבת \textbf{ש}אני מילון צ׳ארלס?
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Ymwelydd i De (pennod~5)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla \mbox{[…]} \alert<2>{tybiodd} ei rieni \textbf{mai} [gwell · oedd · i Twm letya hefyd {er mwyn} i Owen fedru cadw ei lygad arno].//
			\glb ~ לחשוב.\Pst{}.\Tsg{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} הורה.\Pl{} \Nmlz{} טוב.\Comp{} ~ \Cop{}.\Impf{}.\Tsg{} ~ ל־ \Pn{} לגור גם בשביל ל־ \Pn{} להיות\_יכול לשמור \Poss{}.\Tsg{}.\M{} עין על-\Tsg{}.\M{}//
			\glft \mbox{[…]} ההורים שלו חשבו \textbf{ש}מוטב היה שטום יגור (שם) גם בשביל שאוון יוכל לשים עליו עין.
			\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod~10}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


%שמני מבוקע
\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Credaf} \textbf{mai} [fy anhapusrwydd · a · esgorodd ar fy llenydda yn ystod yr amser yma].//
			\glb להאמין.\Prs{}.\Fsg{} \Nmlz{} \Poss{}.\Fsg{} אומללות ~ \Rel{} ~ להוליד.\Pst{}.\Tsg{} על \Poss{}.\Fsg{} לעסוק\_בספרות \ynA{} מהלך \Def{} זמן \Dem{}.\Prox{}//
			\glft אני מאמינה \textbf{ש}האומללות שלי היא שהולידה את העיסוק שלי בספרות בזמן הזה.
			\exsrcnochap{KR}{Atgofion I}//
		\endgl
	\end{cymraeg}	
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{משלים של \C{siŵr}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Cawsai Dei gath bach […].
				Ond, erbyn y bore, yr oedd wedi diflannu, ac ni wyddai neb yn iawn sut, heblaw mae’n \alert<2>{siŵr}, \textbf{mai} [o dan y drws].//
			\glb לקבל.\Plup{}.\Tsg{} \Pn{} חתול קטן ~
				אבל \Prep{} \Def{} בוקר \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} אחרי להעלם ו־ \Neg{} לדעת.\Impf{}.\Tsg{} אף\_אחד \ynB{} נכון איך מלבד להיות.\Prs{}.\Tsg{}-\ynC{} בטוח \Nmlz{} מ־ תחת \Def{} דלת//
			\glft דיי קיבל חתול קטן.
				אבל, כשהגיע הבוקר הוא כבר נעלם, ואף אחד לא ידע בדיוק איך, מלבד בטח, \textbf{ש}מתחת לדלת.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Diwylliant a’r Capel (pennod~4)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


%dyma
\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \alert<2>{Sylwodd} Harri, er hynny, \textbf{mai} [dyma·’r gymdeithas fwyaf prydlon a welsai ef yn y coleg].//
			\glb להבחין.\Pst{}.\Tsg{} \Pn{} \Prep{} \Dem{}.\Dist{}.\N{} \Nmlz{} \textit{dyma}-\Def{} חֶבְרָה \Sup{} ראוי \Rel{} לראות.\Plup{}.\Tsg{} \Tsg{}.\M{} \ynA{} \Def{} קולג׳//
			\glft הארי הבחין, \L{by then}, \textbf{ש}זו החבורה הראויה ביותר שראה בקולג׳.
			\exsrc{Islwyn Ffowc Elis}{Cysgod y Cryman}{pennod~12}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה?}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ac am a \alert<2>{wn} i, \textbf{mai} [dyna·’r sylw callaf a glywyd y noson].//
			\glb ו־ \Prep{} \Rel{} לדעת.\Prs{}.\Fsg{} \Fsg{} \Nmlz{} \textit{dyna}-\Def{} הערה חכם.\Sup{} \Rel{} לשמוע.\Pst{}.\Imprs{} \Def{} ערב//
			\glft וככל הידוע לי, זו ההערה החכמה ביותר שנשמעה הערב.
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 22}//
		\endgl
	\end{cymraeg}	
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\titleaddon{מושא של פועל קוגניציה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Dwi’n \alert<2>{meddwl} \textbf{taw} [codi’r goes · oedd · y peth gorau i’w wneud].//
			\glb להיות.\Prs{}.\Fsg{}-\ynD{} לחשוב \Nmlz{} להרים-\Def{} רגל ~ \Cop{}.\Impf{}.\Tsg{} ~ \Def{} דבר(\M{}) טוב.\Sup{} ל־\Poss{}.\Tsg{}.\M{} לעשות//
			\glft אני חושבת \textbf{ש}להרים את הרגל היה הדבר הטוב ביותר לעשות.
			\exsrc{Fflur Dafydd}{Y Llyfrgell}{Ana a Nan (pennod~16)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<8>{content-clauses}

\begin{frame}{„סיכום” מתוך \L{Te gyda’r Frenhines} מאת \L{Mihangel Morgan}}
	\begin{cymraeg}
		Mae iaith ym mhobman.
		\begin{itemize}
			\item Rwy’n cael y \alert{teimlad} weithiau [\textbf{fod} popeth yn gyfrodedd ag iaith].
			\item Rwy’n cael y \alert{teimlad} \textbf{mai} [iaith yw deunydd popeth sy’n bod].
			\item Rydw i’n cael y teimlad weithiau, credwch neu beidio, rydw i’n cael y \alert{teimlad} \textbf{nad} [ydw i fy hun yn ddim byd ond iaith]~— dim byd ond geiriau a brawddegau.
				Fyddwn i ddim yn bod oni bai am iaith.
		\end{itemize}
	\end{cymraeg}
\end{frame}
